<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<Search><pages Count="67"><page Index="1"><![CDATA[MODUL PEMBELAJARAN


           Berbasis Kontekstual




     MATEMATIKA





     Sistem





     Persamaan




     Linear Dua




     Variabel












































                                                                                      KELAS


                                                                                        VIII



                                                                             Semester Ganjil




     B e n i Da n u a ri Fit rio]]></page><page Index="2"><![CDATA[MODUL MATEMATIKA
                                  MODUL MATEMATIKA




                      SISTEM  PERSAMAAN LINEAR
                      SISTEM  PERSAMAAN LINEAR



                                         DUA VARIABEL
                                          DUA VARIABEL



                           Berbasis Pendekatan Kontekstual


                                       Untuk Siswa Kelas VIII















              Penulis                    :

              Beni Danuari Fitrio


              Pembimbing          :

              Pika Merliza, M.Pd


              Sumber Ilustrasi    :

              Canva.com




















                                        JURUSAN TADRIS MATEMATIKA

                                FAKULTAS TARBIYAH DAN ILMU KEGURUAN
                                   INSTITUT AGAMA ISLAM NEGERI (IAIN)
                                                 METRO LAMPUNG

                                                          2022]]></page><page Index="3"><![CDATA[KATA PENGANTAR









                    Alhamdulillah,  puji  syukur  kami  panjatkan  kepada  Allah  SWT  yang  telah
              memberikan  rahmat  dan  hidayah-Nya  sehingga  modul  pembelajaran  ini  dapat
              penulis selesaikan. Tanpa pertolongan-Nya tentu kami tidak akan sanggup untuk
              menyelesaikan modul ini dengan baik. Modul pembelajaran ini diperuntukkan bagi
              siswa  SMP  Kelas  VIII  yang  bertujuan  untuk  membantu  siswa  dalam  memahami

              konsep serta penerapan materi SPLDV dalam kehidupan sehari-hari.


                        Modul  ini  merupakan  bahan  ajar  digital  mata  pelajaran  matematika  untuk

              membantu  belajar  siswa  pada  jenjang  Sekolah  Menengah  Pertama  Kelas  VIII
              berdasarkan  Kurikulum  2013.    Modul  ini  digunakan  untuk  memenuhi  kebutuhan
              siswa  dalam  belajar  matematika  yang  disusun  secara  mudah,  terstruktur,  dan
              mandiri.  Untuk  itu  pembahasan  materi  pada  modul  ini  menggunakan  bahasa
              sederhana dan komunikatif agar mudah diapahami dan dicerna oleh siswa.



                   Kami berharap dengan pengembangan modul ini, siswa dapat terbantu dan
              dapat meningkatkan rasa ingin tahu dalam belajar matematika sehingga dapat

              turut  berperan  dalam  meningkatkan  kemampuan  berpikir  matematis  siswa,
              meningkatkan  kualitas  pendidikan,  serta  memberikan  yang  terbaik  bagi
              kemajuan dunia pendidikan di Indonesia. Melalui modul ini kami mengajak siswa
              untuk  melihat  matematika  dari  sudut  pandang  mereka  masing-masing  melalui
              pengalaman-pengalaman  keseharian  mereka,  serta  untuk  mengembangkan

              pemikiran kritis siswa akan situasi-situasi yang sering mereka hadapi.


                      Kami  menyadari  sepenuhnya  modul  pembelajaran  ini  masih  jauh  dari  kata

              sempurna.  Oleh  karena  itu,  kritik  dan  saran  yang  ada  relevansinya  dengan
              penyempurnaan  modul  ini  senantiasa  penulis  harapkan.  Semoga  modul  ini
              mampu memberikan manfaat dan memberikan nilai tambah kepada pembaca.





                                             SELAMAT BELAJAR :)

                                                       ~~~










      i              Modul Matematika SMP 8 - SPLDV]]></page><page Index="4"><![CDATA[DAFTAR ISI








             KATA PENGANTAR..................................................................................................................
                                                                                                            i
             DAFTAR ISI..................................................................................................................................
                                                                                                            ii

             PENDAHULUAN.........................................................................................................................   iii

             TUJUAN PEMBELAJARAN....................................................................................................iv

             PETA KONSEP........................................................................................................................... v

             KEGIATAN PEMBELAJARAN 1  KONSEP PERSAMAAN LINEAR DUA

             VARIABEL.................................................................................................................................... 1

                       Memahami dan menjelaskan konsep persamaan linear dua variabel dari
                A.
                        suatu konteks .......................................................................................................................................3
                            Kegiatan 1 : Membuat persamaan lienar dua variabel dalam berbagai

                                     bentuk dan variabel dari suatu konteks................................................. 4
                B.
                       Penyelesaian persamaan linear dua variabel dari suatu konteks........................  10
                            Kegiatan 1 : Memahami dan menjelaskan penyelesaian PLDV dengan

                                     metode grafik........................................................................................................10

                C.
                       Latihan..................................................................................................................................... 13
                D.
                       Rangkuman............................................................................................................................ 14
                 E.
                       Refleksi.................................................................................................................................... 15
             KEGIATAN PEMBELAJARAN 2 SISTEM PERSAMAAN LINEAR DUA

             VARIABEL DAN PENYELESAIANNYA...................................................................... 16


                        Membuat Model Matematika Sistem Persamaan Linear Dua Variabel dari
                A.
                    masalah yang diberikan....................................................................................................17

                B.
                        Penyelesaian Sistem Persamaan Linear Dua Variabel............................................  22
                           Kegiatan 1 :  Memahami konsep penyelesaian sistem persamaan linear dua

                                     variabel....................................................................................................................22

                           Kegiatan 2 : Menentukan nilai variabel pada SPLDV dengan menggunakan
                                     metode Grafik........................................................................................................24

                           Kegiatan 3 : Menentukan nilai variabel pada SPLDV dengan menggunakan
                                     metode Eliminasi..................................................................................................27




      ii             Modul Matematika SMP 8 - SPLDV]]></page><page Index="5"><![CDATA[Kegiatan 4 : Menentukan nilai variabel pada SPLDV dengan menggunakan

                                    metode Substitusi.................................................................................................33

                        Latihan.................................................................................................................................... 41
                 C.
                        Rangkuman........................................................................................................................... 43
                D.
                        Refleksi...................................................................................................................................  44
                 E.
             UJI KOMPETENSI........................................................................................................  45


             GLOSARIUM................................................................................................................. 48

             DAFTAR PUSTAKA...................................................................................................... 49







































































      ii             Modul Matematika SMP 8 - SPLDV]]></page><page Index="6"/><page Index="7"><![CDATA[PENDAHULUAN








                                  Deskripsi Modul


                      Modul  matematika  berbasis  pendekatan  kontekstual  ini  disusun  dengan
              harapan  dapat  memberikan  penjelasan  materi    SPLDV  yang  dibutuhkan  siswa

              SMP/MTs. Modul ini dapat digunakan dengan atau tanpa Guru yang memberikan
              penjelasan materi. Tujuan penyusunan modul matematika SPLDV ini untuk dapat
              memfasilitasi  peserta  didik  dalam  memahami  materi  SPLDV.  Selain  itu,

              diharapkan  dengan  menggunakan  modul  ini  siswa  dapat  belajar  dengan
              kecepatan  belajar  masing-masing  karena  pada  dasarnya  penggunaan  modul
              dalam  pembelajaran  menggunakan  sistem  secara  individual  sehingga  siswa
              dapat melakukan pembelajaran tanpa tergantung dengan penjelasan dari Guru.



                      Dalam mengedukasikan proses pendidikan,              berperan sebagai bahan
                                                                      e-modul
              ajar yang mampu berfluktuasi sesuai dengan kebutuhannya.               sebagai
                                                                                        E-modul
              bahan  ajar  harus  terus  tumbuh  agar  dapat  memainkan  perannya  sebagai

              stimulus dalam menciptakan pembelajaran yang interaktif dan inovatif.


                                  matematika interaktif dengan pendekatan kontekstual hadir sebagai
                   E-modul
              jembatan  yang  akan  mengarahkan  siswa  kepada  inti  kecerdasan  yang
              sesungguhnya. Dengan memahami masalah secara kontekstual, siswa dibimbing

              untuk menguasai konsep matematika.
              Teruslah  belajar  dan  berlatih  agar  dapat  memahami  materi  pembelajaran
              secara  maksimal.  Jangan  pernah  menyerah  dan  selalu  semangat  walaupun

              kesulitan datang karena Allah swt. berfirman dalam QS. Al-Insyirah ayat 6 dan Al
              Mujadalah ayat 11:
                                                              ْ
                                                  اًﺮ ْ ﺴُﻳ ﺮ ْ ﺴُﻌﻟٱ  َ ﻊ َ ﻣ  ﱠ نإ ِ
                                                         ِ
                  Artinya : "Sesunggunnya bersama kesulitan pasti ada kemudahan."(Q.S Al-
                                                       Insyirah:6).
                                                ُ
                                                                                    َ
                               ۚ ٖ ﺖَﺟَرَد  َ ﻢﻠِﻌﻟٱ اﻮﺗوأ  َ ﻦﻳِﺬﻟٱَو  ۡ ﻢﻜﻨ ِﻣ اﻮُﻨ َ ﻣاَء  َ ﻦﻳِﺬﻟٱ  ُ ﻪﻠﻟٱ ﻊﻓۡﺮَﻳ .....
                                                                            ﱠ
                                                                               ﱠ
                                                                ْ
                                                      ﱠ
                                        ۡ ۡ ْ ُ
                                                           ُ
                                 ٰ
                                                                                   ِ
                 Artinya : ".... Allah akan meninggikan orang-orang yang beriman di antaramu
                  dan orang-orang yang diberi ilmu pengetahuan beberapa derajat."(Q.S Al-
                                                     Mujadalah:11).
                                        Sumber :  Al-qur'an dan Terjemahannya





      iii              Modul Matematika SMP 8 - SPLDV]]></page><page Index="8"><![CDATA[Petunjuk Penggunaan Modul



                        Untuk  memperoleh  pemahaman  belajar  secara  maksimal,  maka  langkah-
              langkah yang perlu dilakukan pada modul ini antara lain:
                 1.  Berdoalah sebelum memulai belajar.
                2.  Untuk mempelajari modul ini haruslah berurutan karena materi sebelumnya
                   menjadi prasyarat untuk mempelajari materi berikutnya.

                 3.  Ikuti setiap instruksi atau petunjuk yang ada pada kegiatan dalam modul ini
                   dengan cermat dan teliti.
                4.   Pahamilah  setiap  contoh  penerapan  SPLDV  dan  contoh-contoh  soal  yang

                   terdapat dalam modul.
                5.  Ulangi apabila kamu kurang memahami materi yang disajikan, lanjutkan jika
                   kamu sudah menguasai materi.
                6.   Kerjakan  soal  evaluasi  dengan  cermat  dan  sungguh-sungguh  secara

                   mandiri.
                7.   Catatlah  kesulitan-kesulitan  yang  belum  dapat  dipecahkan,  kemudian
                   tanyakan  kepada  Guru  saat  kegiatan  pembelajaran  atau  diskusikan
                   bersama teman kelompok.



















































      iii              Modul Matematika SMP 8 - SPLDV]]></page><page Index="9"><![CDATA[TUJUAN PEMBELAJARAN









                   Setelah  menyelesaikan  semua  aktivitas  pembelajaran  pada  modul  ini,
             diharapkan siswa:
           1.  Mampu memahami konsep sistem persamaan linear dua variabel.
          2.  Dapat mengenal sistem persamaan linear dua variabel dalam berbagai bentuk dan
             variabel;.

          3.  Mampu membuat dan menyelesaikan model matematika dari masalah kontekstual
             yang berkaitan dengan sistem persamaan linear dua variabel.
          4.  Mampu menyelesaikan sistem persamaan linear dua variabel dari suatu masalah

             dengan menggunakan metode grafik, eliminasi, dan substitusi.


































                                                 Kamu tentu akan cepat
                                                 memahami pelajaran jika
                                                 selalu rajin berlatih.

                                                 Tekun dan aktif
                                                 berlatihlah. Renungkan
                                                 dan ingatlah kembali
                                                 pelajaran yang sudah
                                                 kamu pelajari pada

                                                 setiap akhir pelajaran.




     iv              Modul Matematika SMP 8 - SPLDV]]></page><page Index="10"><![CDATA[PETA KONSEP








                                                                                          Pengertian Persamaan
                                                                                            Linear Dua Variabel



                                             Persamaan Linear Dua
                                                     Variabel





                                                                                         Penyelesaian Persamaan
                                                                                            Linear Dua Variabel







                                                                                            Penyelesaian  Sistem
    Sistem Persamaan Linear                                                                Persamaan Linear Dua
           Dua Variabel                      Sistem Persamaan Linear                      Variabel dengan metode
              (SPLDV)                               Dua Variabel                                     grafik



                                                                                             Penyelesaian  Sistem
                                                                                            Persamaan Linear Dua
                                                                                           Variabel dengan metode
                                                                                                    Substitusi


                                                                                            Penyelesaian  Sistem
                                                                                           Persamaan Linear Dua
                                                                                          Variabel dengan metode
                                                                                                   Eliminasi




                                                                                               Membuat model
                                                                                               matematika dari
                                                                                          masalah yang diberikan
                                             Menyelesaikan  SPLDV
                                               yang berhubungan
                                                 dengan masalah                          Mencari penyelesaian dari
                                                    kontekstual
                                                                                              model matematika





      v              Modul Matematika SMP 8 - SPLDV]]></page><page Index="11"><![CDATA[Sip!
                                                                   Sip!
                                                                   Sip!
                                                              Sudah siap
                                                              Sudah siap
                                                              Sudah siap
                                                                 belajar?
                                                                 belajar?
                                                                 belajar?












                                                     Kita masuk kemateri.


                                                     Kosongkan gelasnya dulu,

                                                     rendahkan hatinya, agar siap


                                                     menerima ilmu.









































     vii             Modul Matematika SMP 8 - SPLDV]]></page><page Index="12"/><page Index="13"><![CDATA[KEGIATAN PEMBELAJARAN










                            KONSEP PERSAMAAN LINEAR DUA
                                                   VARIABEL







               Kompetensi Dasar                                              Indikator
               Kompetensi Dasar
                                                                             Indikator
                Menjelaskan sistem persamaan                         Menjelaskan konsep persamaan
                linear dua variabel dan                              linear dua variabel dari suatu

                penyelesaiannya yang                                 konteks.
                berkaitan dengan masalah                             Membuat persamaan linear dua
                kontekstual.
                                                                     variabel sebagai model

                                                                     matematika dari suatu konteks.
                                                                     Mengidentifikasi sistem
                                                                     persamaan linear dua variabel
                                                                     dalam berbagai bentuk dan

                                                                     variabel.

                Pendidikan Karakter
                Pendidikan Karakter

               Dengan mempelajari materi konsep sistem persamaan linear dua variabel pada
               kegiatan belajar 1 peserta didik mapu mengembangkan karakter:
                   Rasa  ingin  tahu  :  Sikap  dan  tindakan  yang  selalu  berupaya  untuk
                   mengetahui lebih mendalam dan meluas dari sesuatu yang telah dipelajari,

                   dilihat, dan didengar.
                   Kreatif  :  Berpikir  dan  melakukan  sesuatu  untuk  menghasilakan  cara  atau
                   hasil baru dari sesuatu yang telah dimiliki.

                   Mandiri : sikap dan perilaku yang tidak mudah tergantung pada orang lain
                   dalam menyelesaikan tugas-tugas.
                   Bekerja Keras : Perilaku yang menunjukan upaya sungguh-sungguh dalam
                   mengatasi  berbagai  hambatan  belajar  dan  tugas,  serta  menyelesaikan

                   tugas dengan sebaik-baiknya.









      1              Modul Matematika SMP 8 - SPLDV]]></page><page Index="14"><![CDATA[Sistem Persamaan Linear Dua Variabel
                               Sistem Persamaan Linear Dua Variabel
                                           Dalam Kehidupan Kita
                                            Dalam Kehidupan Kita






































                                            Gambar Toko Alat Tulis Sekolah
                                            Sumber : Detik.com


                 Pernahkah kalian berbelanja di toko buku? Pasti sudah pernah, kan? Misalkan
             suatu  saat  kamu  dan  temanmu  membeli  6  buku  tulis  dan  3  pensil  dengan  tidak
             memerhatikan harga dari masing-masing buku dan pensil tersebut sehingga kamu

             harus  membayar  sejumlah  Rp24.000,  sedangkan  temanmu  membeli  4  buku  tulis
             dan 2 pensil dengan ia harus membayar sejumlah Rp16.000. Nah, dapatkah kamu
             menentukan  berapa  harga  masing-masing  dari  buku  dan  pensil  tersebut?

             Bagaimanakah  kita  dapat  memecahkan  permasalahan  ini?  Dapatkah  kita
             selesaikan  dengan  sistem  persamaan  linear  dua  variabel?  Dan  dapatkah  kamu
             menentukan harga 2 buku tulis dan 3 pensil?


                     Caranya  dengan  memisalkan  buku  tulis  sebagai  x  dan  pensil  sebagai  y  lalu

             menjadikannya  sebagai  sebuah  model  matematika  dari  suatu  persamaan  linear
             dua variabel.















      2              Modul Matematika SMP 8 - SPLDV]]></page><page Index="15"><![CDATA[A


                          Memahami dan menjelaskan konsep persamaan linear dua

                                               variabel dari suatu konteks


                   Sebelum  membahas  persamaan  linear  dua  variabel,  kita  akan  mengingat
             kembali materi tentang persamaaan linear dengan satu variabel yang telah kalian

             pelajari di kelas VII. Kemudian, perhatikan persamaan-persamaan berikut ini!
                 y + 2 = 8
                 3q - 7 = 11
                 6x = x + 2



                   Masing-masing dari persamaan tersebut hanya memiliki satu variabel  yaitu x,
             q, dan y dengan setiap variabelnya berderajat satu. Persamaan yang memiliki satu
             variabel dan variabelnya berpangkat satu disebut persamaan linear dengan satu

             variabel.






                           Perhatikan masalah berikut!

                       Bagus  dan  Tania  merupakan  dua  bersaudara  kakak  beradik.  Saat  ini  umur
             Tania 7 tahun lebih muda daripada Bagus. Hari ini, Bagus genap berusia 22 tahun.

             Berapakah umur Tania saat ini?


                                                                               Apa yang kalian
                                                                               ketahui tentang
                                                                                 umur Tania?



                   Ya, dia 7 tahun lebih muda dari Bagus kakaknya. Jika kita
              misalkan  nih,  umur  Tania  dengan  x  tahun,  apa  yang  kita
              peroleh? yuup!

              x + 7 = umur Bagus
              Jadi, bila hari ini Bagus berulangtahun yang ke-22, maka
              x + 7 = 22
              x + 7 - 7 = 22 - 7

               x + 0 = 15
              x = 15


              Dengan demikian, hari ini Tania berumur 15 tahun.









      3              Modul Matematika SMP 8 - SPLDV]]></page><page Index="16"><![CDATA[Kegiatan 1             Membuat persamaan lienar dua variabel dalam
                                     berbagai bentuk dan variabel dari suatu konteks





                                           Masalah 2.1



                     Perhatikan  tabel  dibawah  yang  menunjukkan  hubungan  antara  banyak  tahu
             crispy dan banyak okky jelly.



















                                         Gambar 1.1 Tahu Crispi dan Minuman




             Salinlah tabelnya dan lengkapi isinya!.

             Tabel 1.1 Daftar Harga Tahu Crispi dan Okky Jelly


                             Tahu Crispi                 Okky Jelly

               No. banyak harga jumlah banyak harga                    jumlah              Jumlah
                      tahu     satuan harga        okky     satuan     harga        keseluruhan harga
                      crispi    (Rp)      (Rp)      jelly     (Rp)      (Rp)                 (Rp)




                1       5       1.000    5.000        1      2.000     2.000      5.000 + 2.000 = 7.000


                        7
                2               1.000     ......      3      2.000     6.000        ...... + 6.000 = ........





                3       4       1.000      ......     6         n        6n              ....... + 6n




                4      10         x        10x        4         y        ......          10x + 4y




                5       6         q        ......     5         m        .....           ...... + ......




     4               Modul Matematika SMP 8 - SPLDV]]></page><page Index="17"><![CDATA[1.
             Pada  isian  tabel  nomor  3,  jika  jumlah  harga  tahu  crispy  dan  okky  jelly  Rp16.000,
             maka kalimatnya menjadi 4.000 + 6n = 16.000.
             Bentuk 4.000 + 6n = 16.000 adalah persamaan linear?



                 Jawab:










             Pada  isian  tabel  nomor  4  dan  5,  jika  jumlah  harga  seluruhnya  masing-masing
          2.
             Rp18.000 dan Rp16.000, maka kalimatnya menjadi?



                 Jawab:
               10x +            = 18.000 dan            +            = 16.000.

               Bentuk-bentuk persamaan seperti 10x +           = 18.000 dan           +            =

               16.000 disebut persamaan linear                           (PL             ).

                   Pada PLDV 10x +           = 18.000, yang menjadi variabelnya adalah x dan

                   ......          kemudian  untuk  PLDV                    +                            =  16.000  yang  menjadi

                   variabelnya adalah             dan             .




             Perhatikan persamaan 3x + 2y = 12!
          3.


             Persamaan tersebut diatas mempunyai dua variabel yakni variabel x dan variabel
             y, yang mana masing-masing variabel berpangkat satu. Persamaan seperti
             3x + 2y = 12 disebut persamaan linear dua variabel (PLDV).


             Berikut beberapa contoh lain  dari persamaan linear dua variabel (PLDV):

                1.  2m - 2n = 12
               2.  x + 4y = 16
                3.  9a + 10b - 8 = 0



             Persamaan linear dua variabel (PLDV) dinyatakan dalam bentuk umum yaitu
             ax + by = c dengan a, b, dan c merupakan bilangan real.


             Nah, berkaitan dengan uraian diatas, apakah persamaan 7x - 3xy = 9 merupakan

             PLDV?



      5              Modul Matematika SMP 8 - SPLDV]]></page><page Index="18"><![CDATA[Masalah 2.2



                     Untuk  lebih  memahami  konsep  persamaan  linear  dua  variabel,  perhatikan

             permasalah berikut!

                     Danu  ingin  membeli  buah  jeruk  dan
             buah  apel.  Dia  merencanakan  membeli

             sebanyak  20  buah.  Berapa  banyaknya
             masing-masing  buah  apel  dan  buah  jeruk
             yang mungkin dibeli oleh Danu?
             Lengkapilah        tabel      berikut      yang

             menunjukkan kemungkinan jawabannya.





                  Apel         3      10     ...    ...    ...
                                                       ...

                  Jeruk        17    10      ...    8      ...

                                                                       Gambar 1.2 Buah-buahan





             Persamaan  yang  merepresentasikan  berapa  banyak  masing-masing  buah  yang
             akan dibeli Danu adalah:




                          x              +                 y               =         20



               variabel x mewakili       variabel y mewakili       banyaknya buah

                 banyaknya buah          banyaknya buah            Jeruk dan buah
                        Apel             Jeruk                     Apel yang dibeli




             Tabel di atas menunjukkan banyak buah yang mungkin akan dibeli Danu. Ia bisa
             membeli 3 apel dan 17 Jeruk, atau 10 apel dan 10 jeruk, atau yang lainnya. Banyak
             apel dan jeruk dapat bervariasi. Jika x mewakili jeruk dan y mewakili apel. Maka,
             berapa  banyak  masing-masing  buah  yang  dibeli  Danu  dapat  dituliskan  sebagai
             persamaan linier dua variabel x dan y (bisa menggunakan variabel apa saja). Dari

             persamaan  linier  dua  variabel  x  +  y  =  20,  kamu  dapat  menyatakan  variabel  x
             dalam variabel y, yaitu x = 10 - y.







      6              Modul Matematika SMP 8 - SPLDV]]></page><page Index="19"><![CDATA[1.   Coba nyatakan variabel yang lain yaitu variabel y dalam x!


               Jawab:















           2.  Carilah contoh persamaan linear dengan dua variabel yang lain!



               Jawab:












             Kemudian,  nyatakan  sebuah  variabel  dalam  variabel  yang  lain  pada  contoh-
           3.
             contoh yang kalian temukan!



               Jawab:










































      7              Modul Matematika SMP 8 - SPLDV]]></page><page Index="20"><![CDATA[4.                                  Sekarang perhatikan
                                              permasalahan berikut!





                                  Kevin  membeli  empat  buah  buku  dan
                                  dua  buah  pensil.  Harga  seluruhnya  Rp

                                  11.000.
                                  Ubahlah  pernyataan  di  atas  dalam
                                  kalimat  matematika!  Coba  berikan
                                  beberapa  contoh  permasalahan  lain

                                  yang      dapat      dinyatakan       dengan
                                  persamaan linier dengan dua variabel,
                                  dan nyatakan persamaannya!








               Jawab:

























                                              Hidup ini seperti buku.
                                      Hanya karena kau tengah berada pada
                                                 halaman penuh luka,
                                     bukan berarti tiada lagi bahagia pada
                                                halaman selanjutnya.

                                                Terusalah melangkah!














      8              Modul Matematika SMP 8 - SPLDV]]></page><page Index="21"><![CDATA[Ayo simak video berikut!




































                      Sumber : Math Class Ku
                                                      Video konsep persamaan linear dua variabel

           1.  Kamu  telah  mempelajari  video  mengenai  konsep  persamaan  linear  dua  variabel.

             Coba tuliskan pengertian persamaan linear dua variabel?




                Jawab:













           2.  Carilah  sedikitnya  5  contoh  yang  termasuk  persamaan  linear  dua  variabel  dan
              yang bukan persamaan linear dua variabel dari buku matematika, internet, atau

              dari sumber lainnya!




                Jawab:













      9              Modul Matematika SMP 8 - SPLDV]]></page><page Index="22"><![CDATA[B


                            Penyelesaian persamaan linear dua variabel dari suatu
                                                           konteks




                   Perhatikan persamaan 2x + y = 6. Persamaan 2x + y = 6 masih dalam bentuk
             kalimat terbuka, artinya belum mempunyai nilai kebenaran. Jika nilai x kita ganti

             bilangan 2 maka nilai y yang memenuhi adalah 2. Karena pasangan bilangan (2, 2)
             dimana  memenuhi  persamaan  tersebut,  maka  persamaan  2x  +  y  =  6  menjadi
             kalimat yang benar. Dalam hal ini dikatakan bahwa (2, 2) merupakan salah  satu
             penyelesaian dari persamaan 2x + y = 6.



                   Apakah  hanya  (2,  2)  yang  merupakan  penyelesaian  2x  +  y  =  6?  Untuk
             menentukan  himpunan  penyelesaian  dari  2x  +  y  =  6  dengan  x  +  y  variabel  pada
             himpunan bilangan cacah maka kita harus mencari nilai x dan y yang memenuhi

             persamaan tersebut.


                   Untuk mencari nilai x dan y yang memenuhi persamaan 2x + y = 6. Agar lebih
             mudah  mencari  penyelesaian  suatu  persamaan  biasanya  digunakan  tabel.

             Perhatikan contoh berikut ini!


                                       Memahami dan menjelaskan penyelesaian PLDV
                Kegiatan 1
                                                        dengan metode grafik

                   Untuk mencari nilai x dan y yang memenuhi persamaan 2x + y = 6. Agar lebih

             mudah mencari penyelesaian suatu persamaan biasanya digunakan tabel berikut
             ini!

                                                                Jadi,  himpunan  penyelesaian  dari
                    x          0      1      2      ...    ...  persamaan 2x + y = 6 adalah {(0, 6),
                                                       ...      (1, 4), (2, 3), (2, 2), ...,...}.

                    y          6      4      2     ...     ...
                                                                Lengkapilah  tabel  tersebut  dan  buat

                  (x, y)     (0, 6) (1, 4) (2, 2)  ...     ...  grafik  persamaan  2x  +  y  =  6  pada
                                                                bidang Cartesius?!




               Jawab:













     10              Modul Matematika SMP 8 - SPLDV]]></page><page Index="23"><![CDATA[Sekarang perhatikan

                                    permasalahan berikut!









                       Andi membawa kotak yang berisi gula dan
                       tepung.  Berat  kotak  tersebut  12  kg.
                       Ternyata, di dalam kotak tersebut terdapat

                       dua bungkus gula yang beratnya sama dan
                       juga  terdapat  tiga  bungkus  tepung  yang
                       beratnya sama.







             Buatlah  bentuk  persamaan  linear  dua  variabel  pada
           1.
             pernyataan diatas?




               Jawab:













           2.Tentukanlah berat satu bungkus gula dan satu bungkus tepung yang mungkin.




               Jawab:




























     11              Modul Matematika SMP 8 - SPLDV]]></page><page Index="24"><![CDATA[Pada  persamaan  yang  telah  kamu  tentukan  pada  soal  nomor  1,  buatlah
          3.
             penyelesainnya pada tabel berikut!


                                 Koordinat

                Persamaan            titik       Koordinat           ...              ...           ...
                                  pertama       titik kedua














           4. Buatlah grafik persamaan berdasarkan tabel yang telah kamu tentukan!







































                                 Grafik yang diperoleh
                                  berupa garis lurus,
                                    dimana seluruh
                                  penyelesaian PLDV
                                  berada pada grafik
                               tersebut dan banyaknya
                               tak berhingga. Kenapa?


                                 Silahkan  tonton  video
                                 berikut     untuk     dapat
                                 memahami  penyelesaian                     Sumber : Fatkhur Rohmah
                                 PLDV!



     12              Modul Matematika SMP 8 - SPLDV]]></page><page Index="25"/><page Index="26"><![CDATA[C             Latihan






                          Ibu membeli roti kaleng (Good time), tetapi  uang
                      1.
                          ibu  kurang  Rp10.000.  Ibu  minta  kekurangannya


                          kepada  Ayah.  Setelah  diberikan  pada  Ibu,  sisa


                          uang  Ayah  sama  dengan  tiga  kali  harga  roti.

                          Harga  roti  Rp30.000.  Berapa  uang  Ayah  mula-          Roti Goodtime 149g


                          mula?

                               Bermain Kelereng
                      2.
                                                          Kelereng    Haikal    10   buah   lebih   banyak


                                                          dibandingkan      kelereng   Ahmad.     Kelereng


                                                          Ahmad      sebanyak       24    buah.    Berapa
                                     Sumber :             banyaknya kelereng Haikal?
                           inibaru.id/bermain kelereng





                          Perhatikan percakapan kedua siswa berikut!
                     3.
                          Beni    :  "Seharusnya  persamaan  2x  +  6y  -  8  =  0,  tidak  mempunyai


                           selesaian!."


                          Danu : "Loh?, 2x + y - 8 = 0, mempunyai selesaian! Misalnya, (2, -2)."

                          a. Mengapa Beni mengatakan seperti itu, sedangkan Danu mengatakan

                          hal yang berbeda?


                          b. Nah, untuk himpunan bilangan yang bagaimanakah pernyataan Beni


                          benar?













     13              Modul Matematika SMP 8 - SPLDV]]></page><page Index="27"><![CDATA[D             Rangkuman





                 Setelah mengikuti kegiatan pembelajaran ini, kamu pasti sudah mulai mampu
             mengidentifikasi  permasalahan  dalam  kehidupan  sehari-hari  yang  berkaitan
             dengan  persamaan  linear  dua  variabel  serta  menentukan  penyelesaiannya.
             Jawablah  pertanyaan-pertanyaan  berikut  ini  untuk  membuat  rangkuman  yang

             tepat.

             Apa yang kamu ketahui tentang persamaan linear dua variabel?
          1.
             Berikan  contoh  persamaan  linear  dua  variabel?  tuliskan  dengan  variabel  yang
          2.
             berbeda!
             Apa  yang  kamu  perlukan  ketika  membuat  tabel  untuk  menentukan  selesaian
          3.
             persamaan linear dua variabel?

             Bagaimana  grafik  dapat  membantu  kamu  untuk  menentukan  selesaian
          4.
             persamaan linear dua variabel?




















                                                           Silahkan klik link berikut
                                                               untuk menjawab
                                                            beberapa pertanyaan

                                                                  rangkuman.





























     14              Modul Matematika SMP 8 - SPLDV]]></page><page Index="28"><![CDATA[E             Refleksi





                 Setelah kamu mempelajari dan mengikuti setiap aktivitas pembelajaran pada
             materi  persamaan  linear  dua  variabel,  ungkapkan  perasaan  kamu  secara  jujur
             dan  bertanggung  jawab  berkaitan  dengan  proses  pada  aktivitas  pembelajaran
             tersebut.


             Hal-hal baru apa yang kamu ketahui setelah mengerjakan kegiatan pembelajaran
           1.
             1?
             Tuliskan jawaban kamu.

           2. Apakah  kamu  mengalami  kesulitan  dalam  memahami  penyelesaian  persamaan
              linear dua variabel? Jika iya, bagian yang mana?
           3.Tuliskan  sejauh  mana  keberhasilan  kamu  dalam  menyelesaikan  kegiatan  dan

             menyelesaiakan soal latihan pada kegiatan pembelajaran 1 ini?
           4.Ungkapkan tanggapan kamu terhadap penyampaian kegiatan pembelajaran 1 di
             modul ini dengan memilih emoticon berikut:







                            Sangat menarik              Biasa aja            Tidak menarik














                                                         Silahkan klik link berikut

                                                             untuk menjawab
                                                          beberapa pertanyaan
                                                                  refleksi






















     15              Modul Matematika SMP 8 - SPLDV]]></page><page Index="29"><![CDATA[Miskin









             dan                 kaya itu







             indikatornya








              adalah seberapa mampu








             kita                  memberi








              dan                 berbagi.













              Semua Agama mengajarkan




              itu, bukan?]]></page><page Index="30"><![CDATA[KEGIATAN PEMBELAJARAN











                         SISTEM PERSAMAAN LINEAR DUA
                       VARIABEL DAN PENYELESAIANNYA






               Kompetensi Dasar                                              Indikator
               Kompetensi Dasar
                                                                             Indikator
                                                                      Membuat model matematika dari
               Menyelesaikan masalah yang                             situasi yang diberikan dalam

               berkaitan dengan sistem                                bentuk sistem persamaan linear
               persamaan linear dua variabel.
                                                                      dua variabel.
                                                                      Menyelesaikan model

                                                                      matematika dari situasi yang
                                                                      diberikan dalam bentuk sistem
                                                                      persamaan linear dua variabel
                                                                      dengan metode grafik, eliminasi,

                                                                      dan substitusi.

                Pendidikan Karakter
                Pendidikan Karakter

               Dengan mempelajari materi konsep sistem persamaan linear dua variabel pada
               kegiatan belajar 1 peserta didik mapu mengembangkan karakter:
                   Rasa  ingin  tahu  :  Sikap  dan  tindakan  yang  selalu  berupaya  untuk
                   mengetahui lebih mendalam dan meluas dari sesuatu yang telah dipelajari,

                   dilihat, dan didengar.
                   Kreatif  :  Berpikir  dan  melakukan  sesuatu  untuk  menghasilakan  cara  atau
                   hasil baru dari sesuatu yang telah dimiliki.

                   Mandiri : sikap dan perilaku yang tidak mudah tergantung pada orang lain
                   dalam menyelesaikan tugas-tugas.
                   Bekerja Keras : Perilaku yang menunjukan upaya sungguh-sungguh dalam
                   mengatasi  berbagai  hambatan  belajar  dan  tugas,  serta  menyelesaikan

                   tugas dengan sebaik-baiknya.









     16              Modul Matematika SMP 8 - SPLDV]]></page><page Index="31"><![CDATA[A

                              Membuat Model Matematika Sistem Persamaan Linear Dua
                                            Variabel dari masalah yang diberikan



                           Dalam  kehidupan  sehari-hari  kita  dapat  menemukan  solusi  permasalahan
             yang  berhubungan  dengan  sistem  persamaan  linear  dua  variabel.  Langkah awal
             untuk  menyelesaikan  permasalahan  yang  berhubungan  dengan  SPLDV  adalah

             membuat model matematika.


                     Model  matematika  ini  merupakan  penjabaran  soal  ke  dalam  kalimat
             matematika. Hal ini, kamu harus mengetahui mana yang menjadi variabel, mana

             yang  menjadi  koefisien,  dan  mana  yang  menjadi  konstanta  dari  permasalahan
             yang diberikan.


                    Untuk dapat membuat model matematika sistem permasalahan linear dua

             variabel, ayo pelajari permasalahan berikut dengan seksama!




                                           Masalah 2.1



                      Andi dan Dina membeli buku tulis dan pulpen di toko yang sama dengan bukti
             pembayaran sebagai berikut.







               Diterima dari          : Andi                      Diterima dari          : Dina


               Banyaknya Uang    : Rp20.500                       Banyaknya Uang    : Rp18.000


               Untuk Pembayaran :  3 buku tulis                   Untuk Pembayaran :  4 buku tulis
                                        dan 5 pulpen                                       dan 2 pulpen
               Date                        :   20 Januari 2022    Date                        :   20 Januari 2022




                      Toko ROYAL ATK                                    Toko ROYAL ATK
                    Batang Hari - Rawa Pitu                            Batang Hari - Rawa Pitu


                             Gambar 2.1 Nota bukti pembayaran beli buku tulis dan pulpen



                  Perhatikan struk pembayaran diatas,  kemudian jawablah beberapa pertanyaan
             berikut untuk dapat mengetahui harga satuan untuk buku tulis dan pulpen.




     17              Modul Matematika SMP 8 - SPLDV]]></page><page Index="32"><![CDATA[1.  Tanpa  mengetahui  harga  sebuah  buku  tulis  dan  pensil,  dapatkah  kamu

             menentukan barang yang mana lebih mahal?




               Jawab:











          2.  Sebutkan jenis alat tulis yang dibeli Andi dan Dina, serta tentukan variabel yang

             berbeda untuk jenis alat tulis yang dibeli?




               Jawab:











          3.  Buatlah  model  matematika  dari  masalah  tersebut  dengan  variabel  yang  telah

             kamu tentukan?



               Jawab:













          4. Berapa banyak buku tulis yang dapat dibeli jika kamu mempunyai uang Rp15.000?




               Jawab:



















     18              Modul Matematika SMP 8 - SPLDV]]></page><page Index="33"><![CDATA[Masalah 2.2



































                       Gambar 2.2 : Toko Bangunan
                       Sumber : republika.co.id/berita/mejtrik-memasarkan-produk-toko-
                       bangunan



                       Pak  Saiful  dan  Pak  Dedi  pergi  ke  toko  bangunan  bersama-sama.  Pak  Saiful
             membeli 2 kg cat kayu dan 3 kg cat tembok dengan harga seluruhnya Rp180.000.
             Sedangkan, Pak Dedi membeli 1 kg cat kayu dan 2 kg cat tembok dengan harga
             seluruhnya Rp110.000.



                      Sementara itu, Pak Alfin menginginkan membeli 5 kg cat kayu dan 2 kg cat
             tembok.

            1.  Bagaimana cara kalian menentukan harga 1 kg kayu dan 1 kg cat tembok, jika

             nota pembayarannya hilang?




               Jawab:




















     19           Modul Matematika SMP 8 - Semester 1]]></page><page Index="34"><![CDATA[2. Berapa orang yang membeli cat?




               Jawab:












           3. Tuliskan model matematikanya?



               Jawab:













           4. Sekarang mari kita tabelkan persoalan tersebut.


             Salin dan lengkapilah tabel berikut!



                                          Cat Kayu          Cat Tembok
                   Nama                                              ...               Persamaannya
                               Banyaknya      Harga     Banyaknya        Harga


                 Pak Saiful         2            x             3           y                  ---


                     ---            ---         ---           2            y                  ---
                                                                 ---

              Dari tabel diatas akan diperoleh dua PLDV, yaitu      + 3y = 180.000  dan
                   + 2y =              .
                                                                                             Info


                                                                                           Kedua PLDV

                                                                                          harus memiliki
                                                                                          penyelesaian
                                                                                           yang sama.










     20              Modul Matematika SMP 8 - SPLDV]]></page><page Index="35"><![CDATA[Untuk  menyelesaikan  kedua  persamaan  linear  dua  variabel  tersebut  diatas,
             dapat kita cari dengan menggunakan grafik dari persamaan garis.



                   2x + 3y = 180.000 dapat dinyatakan dengan 2x + 3y = 18 (uang dalam sepuluh
             ribuan).  lalu  buatkan  tabelnya  agar  lebih  mudah  menentukan  titik-titik
             koordinatnya.



                     x               0




                     y                6              0




                   (x, y)          (0, 6)        (     , 0)






             x + 2y = 110.000 dapat dinyatakan dengan x + 2y = 11 (uang dalam sepuluh ribuan).
             lalu buatkan tabelnya agar lebih mudah menentukan titik-titik koordinatnya.





                     x                                3




                     y               0




                   (x, y)         (      , 0)   ( 3,       )







          5.  Gambarkan grafik kedua PLDV tersebut dan tentukan kedua titik potongnya ?!




               Jawab:




















     21              Modul Matematika SMP 8 - SPLDV]]></page><page Index="36"><![CDATA[B



                               Penyelesaian Sistem Persamaan Linear Dua Variabel







              Kegiatan 1          Memahami konsep penyelesaian sistem persamaan linear dua
                                                                  variabel



                      Kamu  telah  mempelajari  penyelesaian  dari  bentuk  persamaan  linear  dua
              variabel (PLDV). Bagaimana penyelesaian dari dua bentuk persamaan linear dua
              variabel?  Agar  kamu  lebih  mudah  untuk  memahaminya,  perhatikan  ilustrasi
              berikut!.






















                                                                                    Rp150.000,
                          Rp120.000,

                   Dani membeli sebuah baju dan 2 buah kaos, ia harus membayar Rp120.000.
             Adapun  Pipit  membeli  2  baju  dan  3  buah  kaos,  ia  harus  membayar  Rp180.000.
             Dapatkah kalian menentukan harga dari sebuah baju dan sebuah kaos?


           1.  Dapatkah kalian menentukan harga dari sebuah baju dan sebuah kaos? Diskusikan
             hal ini dengan teman sebangkumu.




                                                                                  Kamu perlu tahu!
                Jawab:                                                          membentuk sistem persamaan

                                                                                  Apabila terdapat dua PLDV

                                                                                 yang berbentuk ax + by = c dan
                                                                                 dx + ey = f maka dikatakan dua
                                                                                persamaan tersebut



                                                                                linear dua variabel.

                                                                               Penyelesaian tersebut adalah
                                                                               pasangan bilangan (x, y) yang




     22              Modul Matematika SMP 8 - SPLDV                           memenuhi kedua persamaan.]]></page><page Index="37"><![CDATA[Ayo kita Amati!




             Misalnya kamu akan menentukan penyelesaian dari PLDV 2x - 4y = 6 dan
             4x – 2y = -12 dengan x dan y variabel pada himpunan bilangan Bulat. Kalian dapat

             menentukan penyelesaiannya dengan mencari nilai x dan y yang memenuhi kedua
             persamaan  tersebut.  Untuk  memudahkan  kamu  menentukannya,  buatlah  tabel
             seperti berikut.



                2x -4y = 6                                     4x – 2y = -12



                 x        y                                      x       y

                 -1      -2                                     -3       0

                 3        0                                     0        6

                 -5      -4                                     -5      -4



             Dari tabel di atas tampak bahwa himpunan penyelesaian dari PLDV 2x - 4y = 6
             adalah {(-1, -2), (3, 0), (-5, -4)}, sedangkan himpunan penyelesaian dari PLDV
             4x  –  2y  =  -12  adalah  {(-3,  0),  (0,  6),  (-5,  -4)}.  Dari  dua  himpunan  penyelesaian
             tersebut,    titik  (-5,  -4)  adalah  himpunan  penyelesaian  yang  memenuhi  sistem

             persamaan  2x  -  4y  =  6  dan  4x  –  2y  =  -12.  Adapun  {(-1,  -2),  (3,  0),  (-3,  0),  (0,  6)}
             dikatakan  bukan  penyelesaian  dari  sistem  persamaan  linear  dua  variabel
             tersebut.



             Jika  dibuat  grafik  dalam  sebuah  bidang  koordinat  Cartesius,  titik  (-5,  -4)
             merupakan titik potong persamaan 2x - 4y = 6 dan 4x – 2y = -12, seperti tampak
             pada Gambar berikut!.






















                                             Gambar 2.3 Grafik SPLDV
                                             Sumber : Geogebra




     23              Modul Matematika SMP 8 - SPLDV]]></page><page Index="38"><![CDATA[Menentukan nilai variabel pada SPLDV dengan menggunakan
               Kegiatan 2
                                                              metode grafik


                     Sesuai  dengan  namanya,  metode  ini  menggunakan  grafik  untuk  menentukan
             himpunan penyelesaian dari suatu SPLDV. Langkah terpenting pada metode grafik
             adalah menentukan titik potong antara garis-garis pada SPLDV dan kedua sumbu
             koordinat.

             Titik  potong  tersebut  dicari  dengan  cara  membuat  tabel  seperti  tabel  pada
             kegiatan  sebelumnya.  Setelah  itu,  barulah  dicari  titik  potong  kedua  grafik  PLDV
             yang juga merupakan penyelesaian dari SPLDV tersebut.

             Selanjutnya perhatikan permasalahan berikut!.


                                           Masalah 2.1



                       Ditahun  ajaran  baru,  semua  siswa  antusias  untuk  membeli  perlengkapan
             sekolah.  Di  toko  “Pelangi“  banyak  siswa  berdatangan  diantaranya  adalah  Adel
             yang membeli 3 buku dan 6 pensil dengan harga Rp15.000, sedangkan Eli membeli

             5  buku  dan  4  pensil  dengan  harga  Rp16.000.  Nah,  kemudian  ada  siswa  bernama
             Wahyu  yang  sedang  makan  cilok  di  depan  toko  sambil  mencoba  berpikir  uang
             tabungannya  cukup  untuk  membeli  berapa  buku  dan  pensil.  Wahyu  menghitung
             harga 1 buku dan 1 pensil yang harus dibayarkan pada toko Pelangi.

             Ayo bantu Wahyu untuk menentukan harga satuan dari masing-masing buku dan
             pensil. Kamu dapat jawab pertanyaan-pertanyaan berikut dengan cermat.

           1.  Buatlah pemisalan variabel untuk buku dan pensil?.



                Jawab:











           2.  Tuliskan  persamaan  –  persamaan  yang  dapat  menggambarkan  permasalahan

              tersebut.



                Jawab:












     24              Modul Matematika SMP 8 - SPLDV]]></page><page Index="39"><![CDATA[3. Tentukan minimal dua titik yang terletak pada masing-masing persamaan !?


              Persamaan 1 :                                   Persamaan 2 :

                               Koordinat                                       Koordinat

                Variabel          titik       Koordinat          Variabel         titik        Koordinat
                               pertama        titik kedua                       pertama       titik kedua


                     x                ...            ...             x                ...             ...


                    y                 ...            ...             y                ...             ...




          4.  Buatlah grafik berdasarkan kedua persamaan dari titik-titik koordinat yang telah
             kamu  tentukan  dan  buatlah  garis  yang  melalui  titik  tersebut.  Kemudian  berilah
             nama garis m dan n?!



                Jawab:












          5. Bagaimana kedudukan garis m dan garis n?




                Jawab:











          6.  Berdasarkan grafik yang kamu buat, tentukan titik potong kedua garis!?




                Jawab:


















     25           Modul Matematika SMP 8 - Semester 1]]></page><page Index="40"><![CDATA[7.  Tuliskan kesimpulan dari grafik yang kamu buat?




                Jawab:















                                              Sekilas Info


                                 Keunggulan dari metode grafik adalah kita dapat menentukan

                                 himpunan  penyelesaiannya  secara  visual.  Artinya,  hasilnya

                                 dapat  diketahui  secara  langsung  sekali  lihat.  Kelemahan  dari

                                 metode  grafik  adalah  tidak  efektif  untuk  menyelesaikan  soal

                                 untuk aplikasi SPLDV, tidak baik apabila angka yang ada pada

                                 persamaan  linear  dua  variabel  berbentuk  desimal  karena
                                 kelihatan tidak presisi pada media grafiknya.











                                            Masalah 2.2
                                            Masalah 2.2





                                                                    Kegiatan melengkapi grafik

                                         Ayo lakukan                dengan bantuan geogebra.
                                        simulasi pada               Untuk lebih memahami metode
                                         link berikut!              penyelesaian SPLDV dengan
                                                                    metode grafik.

                                                                    Klik link berikut untuk memulai
                                                                    aplikasi.













     26              Modul Matematika SMP 8 - SPLDV]]></page><page Index="41"><![CDATA[Menentukan nilai variabel pada SPLDV dengan
               Kegiatan 3
                                                    menggunakan metode Eliminasi




                   Penyelesaian  SPLDV  dengan  metode  eliminasi  pada  dasarnya  adalah

             menghilangkan (mengeliminasi)  salah  satu  variabel  dari  sistem  persamaan  yang
             akan  dicari  himpunan  penyelesaiannya.  Caranya,  dengan  menjumlahkan  atau
             mengurangkan kedua sistem persamaan tersebut.


                           Untuk  menentukan  variabel  y,  maka  hilangkan  terlebih  dahulu  variabel  x.

             Begitu  pula  sebaliknya,  untuk  menentukan  variabel  x,  maka  hilangkan  terlebih
             dahulu variabel y. Sebagai catatan, untuk menghilangkan variabel x atau y maka
             koefisien  dari  masing-masing  variabel  dalam  sistem  persamaan  haruslah  sama.

             Jika  salah  satunya  tidak  sama  maka  harus  disamakan  dahulu.  Caranya
             mengalikan dengan bilangan bulat tertentu sehingga koefisiennya menjadi sama.


                      Suatu  persamaan  itu  bisa  diibaratkan  sebagai  neraca  atau  timbangan  yang
             seimbang. Misal, diberikan dua buah persamaan linear dua variabel:



             x + y = 12
             3x - y = 4



             SPLDV tersebut dapat diilustrasikan sebagai berikut!












                               x + y               12                          3x - y               4




                                                              Gambar 1
                                          (a)                                             (b)
                       Suatu  Persamaan  tetap  ekuivalen,  konsepnya  jika  kedua  ruasnya  ditambah

             atau dikurang dengan bilangan atau bentuk aljabar yang memiliki nilai yang sama.


             Perhatikan neraca pada gambar (a)!
             Karena x+y dan 12 bernilai sama artinya seimbang, maka kita bisa menambahkan

             x+y dan 12 ke neraca gambar (b). Masing-masing di lengan kiri neraca dengan x+y
             dan di lengan kanan neraca dengan 12 seperti terlihat pada gambar 2 (b). Hasilnya
             ditunjukkan pada gambar 2 (a).



     27              Modul Matematika SMP 8 - SPLDV]]></page><page Index="42"><![CDATA[Hasil penambahan
                                                   persamaan neraca
                                                    (a) ke neraca (b)


                                                                        x + y              12

                         4x                16                          3x - y              4




                                                       Gambar 2
                                  (a)                                             (b)


             Dari neraca gambar 2 (a), kita peroleh persamaan 4x = 16 <=> x = 4.
             Secara matematis, ilustrasi tersebut dapat dituliskan sebagai berikut.

             3x - y = 4                 persamaan SPLDV kedua
             3x - y + (x + y) = 4 + 12                ruas kiri ditambah x+y dan ruas kanan ditambah 12.
                        4x = 16
                        x = 4

             Atau dapat juga ditulis dengan penjumlahan bersusun.
             3x - y = 4                      Persamaan SPLDV kedua

             x + y = 12                      persamaan SPLDV pertama
                           +
                  4x = 16                     Hasil penjumlahan
                    x = 4


                  Perhatikan bahwa pada penjumlahan kedua persamaan tersebut, kita seolah-
             olah  menghilangkan  (mengeliminasi)  variabel  y.  Oleh  karena  itu,  metode  ini

             disebut dengan metode eliminasi.



                                           Lalu bagaimana
                                            cara mencari
                                             variabel y ?




























     28              Modul Matematika SMP 8 - SPLDV]]></page><page Index="43"><![CDATA[Pada uraian diatas, kita telah mengeliminasi variabel y untuk menentukan nilai

             variabel x. Selanjutnya, kita akan mengeliminasi variabel x untuk menentukan nilai
             variabel y.



                   Kita lakukan pengurangan kedua persamaan. Namun, sebelumnya kita lakukan
             penyamaan  koefisien  x  pada  persamaan  SPLDV  pertama  (a)  yaitu  dengan
             mengalikan  persamaan  dengan  3,  diperoleh  3x  +  3y  =  36  sehingga  kita  bisa
             langsung mengurangkan kedua persamaan tersebut.

             3x - y = 4                            Persamaan SPLDV kedua (b)
             3x + 3y = 36                        persamaan SPLDV pertama (a)
                              -
                    -4y = -32                     Hasil pengurangan

                       y  = 8


             Dengan demikian diperoleh, pasangan nilai x = 4 dan y = 8.


             Untuk mengetahui apakah x = 4 dan y = 8 merupakan penyelesaian SPLDV diatas,

             Ayo kita cek!


             Untuk x = 4 dan y = 8, maka 3x - y = 4 => 3(4) - 8 = 12 - 8 = 4 (pernyataan benar).

             Untuk x = 4 dan y = 8, maka x + y = 12 => 4 + 8 = 12 (pernyataan benar).







                                                                Jadi, nilai x = 4 dan
                                                                    y = 8 adalah
                                                                   penyelesaian
                                                                  SPLDV 3x - y = 4
                                                                   dan x + y = 12.































     29              Modul Matematika SMP 8 - SPLDV]]></page><page Index="44"><![CDATA[Berdasarkan uraian di atas, tentu kamu dapat memahami penyelesaian sistem

             persamaan  linear  dua  variabel  dengan  menggunakan  metode  eliminasi.  Untuk
             dapat  lebih  memahami  dan  menerapkan  metode  eliminasi,  selesaikan
             permasalahan berikut!.



                                           Masalah 3.1

                     Jelang  lebaran  atau  hari  raya
             idul fitri, pusat-pusat perbelanjaan
             dipenuhi pembeli. Masyarakat desa

             Batang Hari, berbondong-bondong
             pergi ke pasar untuk membeli baju
             baru. Orang-orang rela mengantri
             panjang  hingga  berdesakan  demi

             mencari  barang  untuk  persiapan
             Lebaran.


                   Toko-toko  baju  dipenuhi  oleh

             pembeli       yang      ingin    tampil
             maksimal dihari raya Idul Fitri. Hal
             ini,  sudah  seperti  menjadi  tradisi,
             masyarakat  berbondong-bondong

             membeli baju baru jelang Lebaran.                       Gambar 2.4 Toko Pakaian



                 Tak terkecuali Ari, Toni, dan Rangga, mereka pergi ke pasar untuk belanja  baju
             baru.  Ari  membeli  4  kemeja  dan  1  celana  dengan  harga  Rp550.000.  Sedangkan,
             Toni membeli 2 kemeja dan 1 celana dengan membayar Rp350.000. Jika Rangga

             membeli 3 kemeja dan 2 celana, berapa uang yang harus dibayar oleh Rangga.


             Isilah pertanyaan-pertanyaan berikut ini supaya kamu dapat mengetahui harga 1

             kemeja dan 1 celana.


           1.  Informasi apa yang kamu peroleh dari permasalahan di atas?




                Jawab:














     30              Modul Matematika SMP 8 - SPLDV]]></page><page Index="45"><![CDATA[2.  Buatlah pemisalan dan model matematika untuk kemeja dan celana.

             Harga satu buah kemeja misalkan = x rupiah dan


             Harga satu buah celana misalkan =              rupiah

             Ari membeli 4 kemeja dan 1 celana harga Rp550.000, maka  PLDV:

             4x +              = 550.000                           persamaan (1)

             dan

             Toni membeli 2 kemeja dan 1 celana harga Rp350.000, maka PLDV :

             2            +             = 350.000                        persamaan (2)



             Kemudian, susun persamaan (1) dan persamaan (2) seperti berikut:



             (1)  4x +            = 550.000



             (2) 2x +             = 350.000


             Agar  ada  variabel  yang  tereliminasi,  maka  persamaan  (1)  dikurang  dengan
             persamaan (2).


                               Mengapa











             (1)  4x  +             = 550.000



             (2) 2x   +             = 350.000
                                                    -

                              x           =           .000

                                        x =           .000





                                        x =                                      harga satu kemeja










     31              Modul Matematika SMP 8 - SPLDV]]></page><page Index="46"><![CDATA[3.  Berapa  harga  satu  celana  dengan  berdasarkan  variabel  yang  telah  kamu
             tentukan? ikuti cara seperti langkah soal nomor 2!




                Jawab:











           4. Berapa harga satu kemeja dan harga satu celana?




                Jawab:












          5.  Jadi, berapa uang yang harus dibayarkan oleh Rangga dengan membeli 3 kemeja
             dan 2 celana?



               Jawab:
























                                             Semua orang punya cara
                                             untuk mencari alasan,
                                                  tapi tidak untuk
                                                    menunjukkan
                                                     kebenaran.


                                                         @pelunglangit






     32              Modul Matematika SMP 8 - SPLDV]]></page><page Index="47"><![CDATA[Menentukan nilai variabel pada SPLDV dengan
               Kegiatan 4
                                                    menggunakan metode Substitusi




                   Penyelesaian  persamaan  linear  dua  variabel  dapat  dinyatakan  dengan
             menyatakan salah satu variabel kevariabel yang lain, misalnya:

                                                                                          Apakah dengan
             x + y = 3y                                                                 menggunakan cara
                    x = 2y                        variabel x dinyatakan dalam y           seperti itu akan
                                                                                        diperoleh cara yang
                                                                                               tepat?





             Untuk lebih jelasnya, Ayo kita coba !




             Perhatikan dua PLDV   2x - y = -2                 persamaan 1
                                                   x + 2y = 4                   persamaan 2

             Pada persamaan 1 yaitu 2x - y = -2, dapat dinyatakan y dalam x, atau sebaliknya
             variabel x dinyatakan dalam y. Nah, kita pilih variabell y dinyatakan dalam x.



             2x - y = -2   =>  y = 2x + 2                       y dinyatakan dalam x


             Kemudian, pada persamaan 2 yaitu x + 2y = 4, ganti (substitusi) nilai y dengan
             2x + 2, maka diperoleh:
             x + 2(2x + 2) = 4

             x + 4x + 4     = 4
                              5x = 0
                                x = 0.

             Didapat  hasil  x  =  0,  kemudian,  untuk  memperoleh  nilai  variabel  y  dengan  cara
             mensubstitusikan nilai x yang sudah diperoleh ke persamaan y = 2x + 2, yaitu:
             y = 2x + 2
             y = 2(0) + 2 = 0 + 2
             y = 2.



             Selanjutnya,  kita  buktikan  apakah  nilai  variabel  x  =  0  dan  y  =  2  memenuhi  atau
             merupakan penyelesaian dari sistem persamaan dua variabel tersebut.

                 Substitusi nilai x = 0 dan y = 2 ke PLDV 1 : 2x - y = -2
                   2(0) - 2= -2
                         -2      = -2 (benar)






     33              Modul Matematika SMP 8 - SPLDV]]></page><page Index="48"><![CDATA[Substitusi nilai x = 0 dan y = 2 ke PLDV 2 : x + 2y = 4

                   2(0) + 2(2) = 4
                                4    = 4 (benar)



             Terbukti bahwa nilai variabel x = 0  dan y = 2 memenuhi kedua persamaan
             2x - y = -2 dan x + 2y = 4.







                                  Sudahkah kamu
                               memahaminya? Jika
                             pemahaman kamu masih
                             kurang, pahami kembali
                           uraian materi di atas, setelah
                           itu selesaikan permasalahan
                                      berikut.








































                                                 Jangan berhenti jadi
                                                         baik ya,
                                                    Seburuk apapun

                                               perlakuan orang kepada
                                                           kita.


                                                        @latahzan.idn





     34              Modul Matematika SMP 8 - SPLDV]]></page><page Index="49"><![CDATA[Masalah 4.1



                   Pada hari minggu, Bu Siti dan kedua anaknya, anak yang pertama bernama
             Yesi dan si bungsu bernama Haikal pergi ke pasar "KTM". Bu Siti akan mengadakan
             acara ulang tahun Haikal. Sebagai hidangan, Bu Siti membeli buah-buahan.



























                                Gambar 2.5 Membeli Buah



                      Bu  Siti  meminta  kedua  anaknya  untuk  ikut  membantu  memilih  buah-buahan
             yaitu buah Anggur dan buah Mangga. Yesi membeli 3 kg Anggur dan 2 kg Mangga
             dengan harga Rp165.000, sedangkan Haikal membeli 2 kg Anggur dan 1 kg Mangga

             pada  pedagang  yang  sama  dan  waktu  yang  sama  dengan  harga  Rp.100.000.
             Kemudian,  Bu  Siti  membayarnya  dengan  empat  lembar  seratus  ribuan.  Sebelum
             pedagang  itu  memberikan  kembaliannya,  Bu  Siti  juga  menambah  buah    di
             pedagang yang tadi dengan membeli 1 kg Anggur dan 2 kg Mangga.

             Berapa sisa uang kembalian yang diberikan pedagang itu?


             Untuk  mengetahui  sisa  uang  kembalian  yang  diterima  Bu  Siti,  kamu  harus
             mengetahui harga dari masing-masing 1 kg Anggur dan 1 kg Mangga.  Kamu bisa

             menjawab pertanyaan berikut:




          1.    Berdasarkan permasalahan diatas, informasi apa yang kamu dapatkan?


               Jawab:













     35              Modul Matematika SMP 8 - SPLDV]]></page><page Index="50"><![CDATA[2.  Buatlah model matematika dari permasalahan tersebut!



               Jawab:

               Misalkan,
               Harga 1 kg Anggur = x rupiah,
               dan harga 1 kg Mangga = y rupiah.



               Yesi  membeli  3  kg  Anggur  dan  2  kg  Mangga  dengan  harga  Rp165.000,  maka

                PLDV:

                         +             = 165.000                                 persamaan (1)

               dan

               Haikal membeli 2 kg Anggur dan 1 kg Mangga dengan harga Rp100.000, maka

               PLDV :

               2            +             =                                           persamaan (2)


               Selanjutnya,  ubah  bentuk  persamaan  (2)  yang  dinyatakan  y  dalam  x,  seperti
               berikut:
               y =            x + 100.000                             persamaan (3)



               Kemudian, pada persamaan (1) variabel y dapat diganti dengan persamaan (3).


               3x  + 2 (             x + 100.000 ) = 165.000
                                                                                  Ingat!!

                                                               x = 165.000 -    Pilihlah persamaan
                                                                                yang mudah untuk
                                                               x =                         diubah ke
                                                                                           dalam
                                                                                           bentuk x = ...
                                                                                           atau
                                                                                           y = ...
                                                               x =



               Nilai variabel x substitusikan ke persamaan (3), maka diperoleh:
               y =             .              + 100.000



               y =










     36              Modul Matematika SMP 8 - SPLDV]]></page><page Index="51"><![CDATA[3.  Berapa harga 1 kg  Anggur dan 1 kg Mangga?




                Jawab:












          4.  Berapa uang kembalian yang diterima oleh Bu Siti?




                Jawab:












          5.  Berapa banyak (kg) buah Mangga yang dapat dibeli jika Bu Siti mempunyai Uang

             Rp200.000?



                Jawab:












































     37              Modul Matematika SMP 8 - SPLDV]]></page><page Index="52"><![CDATA[Masalah 4.2

                   Pada suatu hari yang cerah, Fajar menaiki motor. Di tengan perjalanan, Ia tidak

             sengaja  berpapasan  dengan  Sonia  yang  sedang  membawa  plastik  yang  berisi
             minyak makan dan gula putih. Sonia bercerita bahwa Ia telah membeli 2 kg minyak
             makan dan 4 kg gula putih seharga Rp80.000 di toko Makmur jaya. Namun, Fajar
             masih  bingung  apakah  uang  Rp80.000  yang  ia  bawa  cukup  untuk  membeli  3  kg

             minyak makan dan 2 kg gula putih?


                                       aku baru saja                       Hei, Sonia
                                       membeli 2 kg                        kamu abis
                                     minyak makan dan                     belanja apa?
                                       4 kg gula putih
                                     seharga Rp80.000

















                 Fajar pun melanjutkan perjalanannya menuju toko Makmur Jaya. Namun, saat
             diperjalanan  Ia  juga  bertemu  dengan  Bu  Fia  yang  sedang  membawa  kantong
             plastik  yang  berisi  minyak  makan  dan  gula  putih  yang  sama  dibawa  oleh  Sonia
             tadi. Bu fia pun bercerita bahwa Ia baru saja membeli 1 kg minyak makan dan 3 kg

             gula putih dengan harga Rp52.000.

             Setelah  itu,  Fajar  melanjutkan  perjalanannya  dan  sambil  berpikir  apakah  uang
             yang ia bawa Rp80.000 cukup untuk membeli membeli 3 kg minyak dan 2 kg gula

             putih.


           1.   Berdasarkan permasalahan diatas, informasi apa yang kamu dapatkan?




                Jawab:



















     38              Modul Matematika SMP 8 - SPLDV]]></page><page Index="53"><![CDATA[2.  Buatlah model matematika dari permasalahan tersebut!



               Jawab:

               Misalkan,
               Harga 1 kg minyak makan = x rupiah,
               dan harga 1 kg gula putih = y rupiah.

               Sonia  membeli  2  kg  Minyak  makan  dan  4  kg  gula  putih  dengan  harga

               Rp80.000, maka  PLDV:
                             +            =                                        persamaan (1)

               dan
               Bu  Fia  membeli  1  kg  Minyak  makan  dan  3  kg  gula  putih  dengan  harga
               Rp52.000, maka PLDV :

                           +               =  52.000                       persamaan (2)


               Selanjutnya, ubah bentuk persamaan (2) dengan cara menyatakan x dalam y.
               Dalam hal ini, kita bisa memilih persamaan yang akan disubstitusikan, namun
               lebih mudah pilih dulu persamaan yang memiliki koefisien satu, seperti berikut:
               x =              y + 52.000                           persamaan (3)



               Kemudian,  pada  persamaan  (1),  variabel  x  dapat  diganti  dengan  persamaan
               (3).


               2 (             y + 52.000 ) +             = 80.000



                                                               y = 80.000 -


                                                               y =




                                                               y =



               Nilai  variabel  y  substitusikan  ke  persamaan  (3),  untuk  memperoleh  nilai
               variabel x, maka :
               x =               .              + 52.000



               x =












     39              Modul Matematika SMP 8 - SPLDV]]></page><page Index="54"><![CDATA[3.  Berapa harga 1 kg  minyak makan dan 1 kg gula putih?




                Jawab:












          4.  Apakah  uang  Rp80.000  yang  Fajar  bawa  cukup  untuk  membeli  membeli  3  kg
             minyak dan 2 kg gula putih. Jelaskan!




                Jawab:












          5.  Berapa banyak (kg) minyak makan yang dapat dibeli dengan Uang Rp40.000?





                Jawab:
























                                            Balas dendam terbaik

                                              adalah menjadikan
                                              dirimu lebih baik.





                                           @my.socadesign





    40               Modul Matematika SMP 8 - SPLDV]]></page><page Index="55"><![CDATA[PENCAPAIN ITU TIDAK USAH















          TIDAK USAH


          BANYAK-BANYAK













           LAKUKAN SATU PER SATU



           RUMIT-RUMIT




           YANG PENTING,





















            TUNTAS!!!.]]></page><page Index="56"><![CDATA[C             Latihan







                      1.  Dian dan Rudi membeli jajanan pasar kue Risol dan Getuk di Pasar KTM.


                         Dian  membayar  Rp9.500  untuk  10  kue  Risol  dan  4  kue  Getuk.

                         Sedangkan, Rudi membayar Rp7.000 untuk 6 kue Risol dan 5 kue Getuk.


                         Jika  Soleh  ingin  membeli  2  kue  Risol  dan  10  kue  Getuk,  maka  berapa


                         uang yang harus dibayarkan …

                      2.  Umar membeli kue untuk merayakan acara ulang tahun adiknya.
















                                              Gambar 2.6 Kue Nastar coklat dan Donat
                                              Sumber : detik.net.id/20-donat-murah-yang-
                                              lembut-ada-di-sini, Shopee.co.id
                          Kue  yang  dibeli  Umar  ada  2  jenis,  yaitu  kue  nastar  coklat  dan  Donat.


                          Harga 1 toples kue nastar coklat sama dengan dua kali harga 1 kotak


                          Donat.  Jika  harga  3  toples  kue  nastar  dan  2  kotak  Donat  adalah


                          Rp280.000, maka uang yang harus dibayar Riski apabila ia memutuskan



                          untuk membeli 2 toples kue nastar coklat dan 1 kotak Donat adalah ⋯
                      3. Perhatikan masalah berikut ini!

                          Warung Mak Ros menjual Pecel dan nasi uduk. Jika harga 3 porsi pecel


                          dan 2 porsi nasi uduk adalah Rp34.000, sedangkan harga 5 porsi Pecel


                          dan 3 porsi nasi uduk adalah Rp55.000. Harga 1 porsi pecel dan 1 porsi

                          nasi uduk adalah…










     41              Modul Matematika SMP 8 - SPLDV]]></page><page Index="57"><![CDATA[Ayo simak video berikut!




































                        Sumber : gold dayona              Video penyelesaian sistem persamaan
                                                                      linear dua variabel

           1.  Kamu telah mempelajari video mengenai metode penyelesaian sistem persamaan

             linear dua variabel. Ada berapa metode penyelesaian sistem persamaan linear dua
             variabel  (SPLDV)  dan  bagaimana  langkah  penyelesaian  dari  masing-masing
             metode tersebut?





                Jawab:


































     42              Modul Matematika SMP 8 - SPLDV]]></page><page Index="58"><![CDATA[D                Rangkuman






                  Setelah mengikuti kegiatan pembelajaran ini, kamu pasti sudah mulai mampu
             mengidentifikasi  permasalahan  dalam  kehidupan  sehari-hari  yang  berkaitan
             dengan  sistem  persamaan  linear  dua  variabel  dan  metode  penyelesaiannya..
             Jawablah  pertanyaan-pertanyaan  berikut  ini  untuk  membuat  rangkuman  yang

             tepat.

           1.  Jelaskan  perbedaan  persamaan  linear  dua  variabell  (PLDV)  dan  Sistem
             persamaan linear dua variabel (SPLDV)? Berikan contoh!

          2.  Bagaimanakah        langkah-langkah        untuk     menentukan        penyelesaian       dari
             permasalahan yang berkaitan dengan sistem persamaan linear dua variabel?
          3.  Bagaimanakah  langkah-langkah  pengerjaan  sistem  persamaan  linear  dua

             variabel dengan metode grafik?
          4.  Bagaimanakah  cara  menentukan  penyelesaian  sistem  persamaan  linear  dua
             variabel dari grafik yang ada?
          5.  Pada  contoh-contoh  dan  pembahasan  penyelesaian  dengan  metode  grafik
             diperoleh  bahwa  penyelesaian  dari  sistem  persamaan  linear  dua  variabel  yang

             diberikan hanya memiliki satu pasangan penyeleaian. Apakah selalu demikian?
          6.  Untuk dapat mengeliminasi salah satu variabel pada kedua persamaan, apa yang
             kamu harus lakukan?
          7.  Setelah  mendapatkan  nilai  salah  satu  variabel,  bagaimana  langkah  selanjutnya

             untuk mendapatkan nilai dari variabel yang lainnya?











                                                  Silahkan klik link berikut

                                                       untuk menjawab
                                                   beberapa pertanyaan
                                                         rangkuman.


















     43              Modul Matematika SMP 8 - SPLDV]]></page><page Index="59"><![CDATA[E                Refleksi




                 Setelah kamu mempelajari dan mengikuti setiap aktivitas pembelajaran pada
             materi  sistem  persamaan  linear  dua  variabel  dan  metode  penyelesaiannya,
             ungkapkan perasaan kamu secara jujur dan bertanggung jawab berkaitan dengan
             proses pada aktivitas pembelajaran tersebut.


             Pengalaman belajar apa saja yang kamu ketahui setelah mengerjakan kegiatan
           1.
             pembelajaran 2?
             Tuliskan jawaban kamu.

           2. Apakah  kamu  mengalami  kesulitan  dalam  memahami  materi  ini?  Apabila  kamu
              mengalami kesulitan, tuliskan di sini dan diskusikan dengan teman-temanmu.
           3.Jelaskan  bagaimana  perasaan  kamu  ketika  beraktivitas  untuk  menemukan

             penyelesaian sistem persamaan linear dua variabel melalui titik-titik potong yang
             disajikan  dalam  tabel  sehingga  grafiknya  mudah  digambar  dan  mudah  untuk
             menemukan penyelesaiannya, berikan contoh.

           4.Ungkapkan tanggapan kamu terhadap penyampaian kegiatan pembelajaran 2 di
             modul ini dengan memilih emoticon berikut:




                            Sangat menarik              Biasa aja            Tidak menarik
















                                                  Silahkan klik link berikut
                                                       untuk menjawab

                                                   beberapa pertanyaan
                                                            refleksi


















    44               Modul Matematika SMP 8 - SPLDV]]></page><page Index="60"><![CDATA[Impian boleh besar,








                                                    asal







                                   dibangun dari










                             pondasi-pondasi







                                                kecil...]]></page><page Index="61"><![CDATA[UJI KOMPETENSI






          1. Bu  Asih  membeli  5  butir  telur  ayam  kampung.  Jika  Bu  Asih  membayar  dengan
             memberikan  uang  Rp20.000,  maka  uang  pengembaliannya  Rp7.500.  Bagaimana
             cara kalian menentukan berapa harga 1 butir telur ayam kampung?



               Jawab:











          2. Bu Dina seorang penjaga kantin sekolah, memberlakukan "Sistem kejujuran". Bagi
             setiap  siswa  yang  ingin  makan  gorengan  di  kantinnya  tersedia  (piscok  dan
             bakwan).  Siswa  tinggal  menaruh  uang  ke  dalam  kotak  yang  telah  disediakan.

             Untuk harga piscok adalah Rp1.000 dan harga bakwan Rp500. Suatu hari, Bu Dina
             mendapatkan  Rp25.000  dalam  kotak  kejujuran.  Bu  Dina  kebingungan  untuk
             menentukan  berapa  banyak  gorengan  yang  terjual.  Ayo  bantu  Bu  Dina  untuk
             menentukan berapa banyak gorengan yang terjual!




               Jawab:









          3. Buatlah model matematika dengan variabel yang berbeda dari persamaan linear

             dua variabel dari kalimat-kalimat berikut.
             a. Umur kakak ditambah umur 3 kali umur adik adalah 32 tahun.
             b. Harga 3 penghapus ditambah 2 pensil adalah Rp8.500.
             c. Luas Belah ketupat dengan ukuran diagonal pertama dua kali ukuran diagonal
             kedua dan panjang diagonal pertama adalah 10.


                Jawab:














    45               Modul Matematika SMP 8 - SPLDV]]></page><page Index="62"><![CDATA[4. Masa  pandemi  seperti  saat  ini  kita  wajib  memenuhi  protokol  Kesehatan  yang

             sudah  ditetapkan  oleh  pemerintah.  Seperti  memakai  masker,  mencuci  tangan
             menggunakan  sabun,  menjaga  jarak  aman  dengan  orang  lain,  dan  mengecek
             suhu tubuh.  Untuk memenuhi keperluan protokol kesehatan Dimas, Doni, dan Tina

             membeli masker dan handsanitizer di Toko yang sama.


             Lihatlah tabel berikut ini!




                         Masker dan Handsanitizer                               Keterangan







                                                                   Dimas membeli 2 pcs masker dan
                                                                   1    botol    hand      sanitizer,   ia

                                                                   membayar        sebesar      Rp60.000

                                                                   dengan kembalian Rp5.000.

                     Gambar 2.7 masker dan hand sanitizer






                                                                   Doni membeli 2 pcs masker dan 2
                                                                   botol      hand       sanitizer,     ia

                                                                   membayar  sebesar  Rp100.000

                                                                   dengan kembalian Rp30.000.






             a.  Tentukan harga masing-masing 1 pcs masker dan 1 botol hand sanitizer?


               Jawab:


























    46               Modul Matematika SMP 8 - SPLDV]]></page><page Index="63"><![CDATA[b. Berapa uang yang harus dikeluarkan oleh Tina, jika ia membeli 1 pcs masker dan

             3 botol hand sanitizer?



               Jawab:





























































                                              Metode Eliminasi dan
                                             Substitusi pada Sistem
                                              Persamaan Linear Dua
                                          Variabel mengajarkan kita,

                                           bahwa untuk sesuatu yang
                                            telah hilang, kita perlu
                                                  penggantinya.








    47               Modul Matematika SMP 8 - SPLDV]]></page><page Index="64"><![CDATA[GLOSARIUM






              Grafik                                 Representasi  visual  yang  digunakan  untuk
                                                     menunjukkan hubungan numerik.


              Konteks                                Bagian  suatu  uraian  atau  kalimat  yang  dapat
                                                     mendukung  atau  menambah  kejelasan  makna;
                                                     situasi  yang  ada  hubungannya  dengan  suatu

                                                     kejadian.


              Kontekstual                            Berhubungan dengan konteks.


             Linear                                  Berbentuk garis.


             Metode Eliminasi                        Menghilangkan  salah  satu  variabel  persamaan
                                                     dengan         cara        menjumlahkan           atau
                                                     mengurangkan dua sistem persamaan.


             Metode Substitusi                       Mengganti suatu variabel dengan bilangan atau
                                                     variabel lainnya.


             Persamaan                               Kalimat  terbuka  yang  dihubungkan  dengan
                                                     tanda “sama dengan”.


             Persamaan linear                        Dapat         berubah-ubah,           berbeda-beda,
             dua variabel                            bermacam-macam  (tentang  mutu,  harga,  dan

                                                     sebagainya);  2n  sesuatu  yang  dapat  berubah;
                                                     faktor  atau  unsur  yang  ikut  menentukan
                                                     perubahan.


             Variabel                                Persamaan  yang  penyelesaiannya  terdiri  dari
                                                     dua peubah dan dapat dituliskan dalam bentuk
                                                     ax + by = c.



















    48               Modul Matematika SMP 8 - SPLDV]]></page><page Index="65"><![CDATA[DAFTAR PUSTAKA







             Kementerian  Pendidikan  dan  Kebudayaan.  2017.  "Matematika  Untuk  SMP/MTs
             Kelas VIII Semester 1". Jakarta : Kementerian Pendidikan dan Kebudayaan.


             M.  Cholik.  2016.  "Matematika  Untuk  SMP/MTS  Kelas  VIII  Semester  1".  Jakarta  :
             Erlangga.


             Kementerian  Pendidikan  dan  Kebudayaan  RI.  2020.  "Modul  Pembelajaran  Jarak
             Jauh  Pada  Masa  Pandemi  Covid-19  Untuk  SMP  VIII  Semester  Gasal".  Jakarta  :
             Direktorat Sekolah Menengah Pertama.


             https://www.geogebra.org/




























































    49               Modul Matematika SMP 8 - SPLDV]]></page><page Index="66"><![CDATA[Sesuatu yang ada pada






                                     dirimu, itulah






                 kendaraanmu. Ia telah






                           menjelma menjadi





                                kekuatan untuk






                  berkarya, berprestasi,






                         dan berkreasi. Jadi






                satu-satunya yang bisa






                 mengantarkanmu pada






                                   IMPIANMU.








                                                                         Rhenal Kasali]]></page><page Index="67"><![CDATA[INSTITUT AGAMA ISLAM NEGERI (IAIN)
                                                     METRO]]></page></pages></Search>
